# นักวิจัยกูเกิลสร้างคอมพิวเตอร์ควอนตัมแบบ“ลูกผสม”เข้าใกล้สู่การสร้างเพื่อใช้งานทั่วไป#
Ramiและสองวิศวกรด้านอุปกรณ์อิเล็กทรอนิกส์ควอนตัมได้เผยความสำเร็จอีกขั้นในการวิจัยสร้างคอมพิวเตอร์ควอนตัมเพื่อการใช้งานทั่วไปโดยจำลองโมเดลของคอมพิวเตอร์ควอนตัมแบบการประมวลผลด้วยทฤษฎีบนโมเดลคอมพิวเตอร์ควอนตัมแบบวงจรอีกทีหนึ่ง
วิธีการดังกล่าวทำให้คอมพิวเตอร์สามารถตรวจสอบและแก้ไขข้อผิดพลาดของคิวบิตได้ผลลัพธ์ที่ได้คือโมเดลคอมพิวเตอร์ควอนตัมแบบใหม่ที่เรียกว่าทางนักวิจัยเชื่อว่าโมเดลนี้จะช่วยให้สามารถสร้างคอมพิวเตอร์ควอนตัมที่มีขนาดใหญ่ขึ้นใช้จำนวนคิวบิตมากขึ้นได้ทำให้การสร้างคอมพิวเตอร์ควอนตัมเพื่อใช้งานทั่วไปนั้นมีความเป็นไปได้มากขึ้นนั่นเองภาพชิพควอนตัมขนาดคิวบิตที่ถูกสร้างขึ้นจากโมเดลถ่ายโดยที่มาภาพ
หลายคนอาจจะยังงงว่าผมเขียนอะไรอยู่เพราะฉะนั้นผมจะพาไปรู้จักกับโมเดลคอมพิวเตอร์ควอนตัมโดยคร่าวเพื่อให้เข้าใจเนื้อหาของข่าวมากขึ้นในการสร้างคอมพิวเตอร์ควอนตัมนั้นเป้าหมายสูงสุดคือการสร้างคอมพิวเตอร์ควอนตัมสำหรับใช้งานทั่วไปนั่นคือคอมพิวเตอร์ควอนตัมที่สามารถรันโปรแกรมหรืออัลกอริทึมควอนตัมอะไรก็ได้ที่ถูกเขียนขึ้นมา
นักวิทยาศาสตร์ได้ออกแบบโมเดลสำหรับสร้างคอมพิวเตอร์ควอนตัมแบบไว้หลักถึงแบบด้วยกันแต่ในที่นี้จะขอยกมาแค่แบบได้แก่โมเดลคอมพิวเตอร์ควอนตัมแบบวงจรโมเดลแบบวงจรและโมเดลคอมพิวเตอร์ควอนตัมแบบการประมวลผลด้วยทฤษฎีโมเดลทั้งสองโมเดลนี้ต่างกันที่วิธีการปรับแก้สถานะของคิวบิตเพื่อใช้ในการประมวลผลโมเดลแบบวงจรก็คือโมเดลของคอมพิวเตอร์ควอนตัมที่ปรับแก้สถานะของคิวบิตโดยให้คิวบิตแต่ละตัววิ่งผ่านเกตต่าง
ที่ถูกต่อขึ้นเป็นวงจรเหมือนกับที่บิตในคอมพิวเตอร์ทั่วไปวิ่งผ่านเกตตรรกะเพื่อประมวลผลข้อมูลบิตนั่นเองวงจรของอัลกอริทึมควอนตัมซ้ายมือสุดคือสัญลักษณ์ทางคณิตศาสตร์แทนคิวบิตรูปสี่เหลี่ยมที่เห็นอยู่ตรงกลางคือเกตควอนตัมรูปมิเตอร์ทางด้านขวานั้นคือตัวคิวบิตจะวิ่งจากซ้ายมือผ่านเกตมาทางขวามือที่มาภาพในขณะที่โมเดลนั้นจะใช้ทฤษฎีของกลศาสตร์ควอนตัมในการปรับแก้สถานะ
ของคิวบิตแทนอธิบายอย่างง่ายคือคิวบิตในสถานะจะถูกทำให้มีระดับพลังงานในสถานะพื้นของระบบเท่ากันในบล็อกของกูเกิลใช้คำว่าของระบบเป็นนั่นคือเรียบเสมือนทุ่งหญ้ากว้างเมื่อจะประมวลผลคิวบิตเราจะต้องปรับแก้ระดับพลังงานของระบบจากเดิมที่เป็นทุ่งหญ้ากว้างกลายเป็นหุบเขาที่มีทั้งยอดเขาและเหวการปรับระดับพลังงานเหล่านี้เกิดขึ้นอย่างช้า
ทำให้คิวบิตยังคงอยู่ในสถานะพื้นตามเดิมมันจึงมีโอกาสสูงที่จะหนีไปอยู่บริเวณที่เป็นเหวซึ่งเป็นสถานะพื้นที่มีระดับพลังงานต่ำสุดของระบบนั่นเองตัวอย่างการปรับแก้สถานะของคิวบิตตัวโดยการปรับระดับพลังงานในสถานะพื้นของระบบทำให้คิวบิตมีโอกาสเปลี่ยนเป็นสถานะเมื่อถูกวัดมากที่สุดที่มาภาพบนผู้จัดทำคลิปการสร้างคอมพิวเตอร์ควอนตัมแบบโดยใช้โมเดลง่ายกว่า
ในแง่หนึ่งคือเราสามารถรันอัลกอริทึมอะไรลงไปก็ได้เพียงแค่ปรับแก้ระดับพลังงานของระบบให้ตรงตามที่ออกแบบเท่านั้นในขณะที่โมเดลแบบวงจรจะต้องอาศัยการต่อวงจรรูปแบบต่างในการออกแบบอัลกอริทึมอย่างไรก็ตามในการปรับแก้ระดับพลังงานนั้นเราจะต้องเข้าไปปรับแก้แรงอันตรกิริยาที่คิวบิตแต่ละตัวกระทำต่อกันคิวบิตทุกตัวที่อยู่ในคอมพิวเตอร์จึงต้องเชื่อมถึงกันทำให้การเฝ้าติดตามคิวบิตแต่ละตัวในระหว่างการประมวลผลนั้นเป็นไปอย่างยากลำบากนอกจากนี้
แรงที่กระทำกันระหว่างคิวบิตก็เปราะบางต่อจากสภาพแวดล้อมภายนอกจึงมีโอกาสสูงที่ระดับพลังงานจะถูกบิดเบือนไปส่งผลให้การคำนวณผิดเพี้ยนไปได้แต่เนื่องจากโมเดลคอมพิวเตอร์ควอนตัมแบบวงจรนั้นมีกระบวนการที่สามารถตรวจสอบและแก้ไขข้อผิดพลาดของคิวบิตได้เพื่อแก้ไขความผิดพลาดที่เกิดจากของสภาพแวดล้อมภายนอกซึ่งโมเดลยังไม่มีกระบวนการนี้
นักวิจัยจากกูเกิลจึงมีแนวคิดที่จะสร้างวงจรของคอมพิวเตอร์ควอนตัมเพื่อจำลองกระบวนการทำงานของโมเดลอีกทีเลยได้ออกมาเป็นโมเดลใหม่ที่เรียกว่าในการสร้างคอมพิวเตอร์ควอนตัมด้วยโมเดลข้างต้นนั้นทีมนักวิจัยกูเกิลและทีมนักวิจัยจากในเมืองประเทศสเปนร่วมมือกันสร้างคอมพิวเตอร์ควอนตัมประกอบด้วยคิวบิตตัวและเกตควอนตัมกว่าชุดคิวบิตแต่ละตัวถูกสร้างขึ้นโดยฟิล์มอะลูมิเนียมที่เป็นรูปกากบาทถูกวางเรียงกันอยู่บนผิวของ
แรงอันตรกิริยาระหว่างคิวบิตนั้นจะถูกควบคุมโดยเกตควอนตัมโดยการควบคุมแรงปฏิกิริยาของความถี่เรโซแนนท์ที่มีในคิวบิตแต่ละตัวเป็นการจำลองโมเดลนั่นเองทีมนักวิจัยตั้งความหวังไว้ว่าโมเดลคอมพิวเตอร์ควอนตัมแบบนี้จะช่วยให้การสร้างคอมพิวเตอร์ควอนตัมแบบที่ต้องใช้คิวบิตจำนวนมากนั้นเป็นไปได้มากขึ้นสำหรับผู้ที่สนใจเพิ่มเติมงานวิจัยชิ้นนี้ได้รับการตีพิมพ์ลงวารสารหรือจะอ่านคำอธิบายเพิ่มเติมจากที่มาก็ได้
และหากต้องการศึกษาโมเดลเพิ่มเติมผมแนะนำให้ดูคลิปจากเพลย์ลิสต์ของบริษัทที่อยู่ด้านล่างนี้ครับโมเดลเป็นรูปแบบหนึ่งที่มาป.ล.หากนักฟิสิกส์ควอนตัมหรือผู้มีความรู้ด้านคอมพิวเตอร์ควอนตัมท่านใดเห็นอะไรขัดหูขัดตาในบทความหรือมีอะไรอยากจะเสริมสามารถเขียนคอมเมนต์เพิ่มเติมได้นะครับ
Rami Barends Alireza Shabani universal quantum computer adiabatic quantum error correction digitized adiabatic quantum computing digitized adiabatic quantum computing Julian Kelly Google Research Blog universal universal quantum circuit model adiabatic adiabatic quantum computation model AQC superposition superposition quantum gate logic gate DeutschJozsa measurement Wikipedia AQC adiabatic superposition superposition ground state energy landscape flat meadow superposition DWave Systems Youtube Dominic Walliman universal AQC interaction coupling noise quantum error correction noise AQC AQC digitized adiabatic quantum computing University of the Basque Country Bilbao superconductor sapphire resonant frequency AQC digitized adiabatic universal Nature AQC DWave Systems AQC quantum annealer Google Research Blog Inside Science Nature 